\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 2}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT744A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}


\title{IT505A - Lista de exercícios 2}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 2
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{Questao \arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection})}


\section{}

\subsection{Tensão média de saída}

Primeiramente, é calculada a tensão eficaz de linha:
\begin{align*}
V_{linha_{RMS}}~=~ \sqrt{3} \cdot V_{fase_{RMS}}~=~ \sqrt{3} \cdot 115 ~=~ 199,19~V 
\end{align*}

\begin{align*}
Vo_{RMS} ~&=~ \dfrac{3\sqrt{2}}{\pi} \cdot V_{linha_{RMS}} \cdot \cos{\alpha}~=~ \dfrac{3\sqrt{2}}{\pi} \cdot 199,19 \cdot \cos{(\pi /6)}~=~232,95~V\\
Io_{RMS} ~&=~ Vo/Ro ~=~ 58,3~A
\end{align*}

\subsection{Potência na carga}

\begin{align*}
Po ~=~ Io \cdot Vo ~=~ 13,6~kVA
\end{align*}

\subsection{Fator de potência}

\begin{align*}
FP~=~ \dfrac{3}{\pi} \cdot \cos{(\pi /6)} ~=~ 0,82
\end{align*}

\subsection{Fator de deslocamento da fundamental}
\begin{align*}
FD~=~\cos{(\pi /6)}~=~0,86
\end{align*}

\subsection{Fator de forma da corrente}
\begin{align*}
Ii1 &~=~ 0,78 \cdot Io_{RMS} ~=~ 45,47~A\\Ii_{RMS}~&=~0,81 \cdot Io_{RMS}~=~47,22~A\\FFC &~=~ Ii1/Ii_{RMS} ~=~ 0,96
\end{align*}

\subsection{Distorção Harmônica Total da corrente}
\begin{align*}
DHT~=~31,08~\%
\end{align*}

\section{}

O circuito mostrado na Figura \ref{fig.circuit} foi simulado no \textit{software} Psim 9.1. Os resultados da simulação são mostrados na Figura \ref{fig.results}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2-circuit.jpg}
\caption{Esquemático do circuito simulado.}
\label{fig.circuit}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/2-results.jpg}
\caption{Esquemático do circuito simulado.}
\label{fig.results}
\end{figure}

\subsection{Fator de potência visto pela fonte}
Primeiro, obtemos a potência ativa na fonte, através da média do valor da potência instantânea $(Vs*Is)$, com valor de $P~=~260~W$.
Em seguida, obtemos a potência aparente na fonte, multiplicando a tensão aparente com a corrente aparente $(Vs_{RMS}*Is_{RMS})$, com valor de $S~=~464~VA$. Por fim, encontramos o fator de potência: $FP~=~0,56$.

\subsection{DHT da corrente na fonte}

O DHT da corrente de entrada $I_s$ foi encontrado com valor de 133~\%.

\subsection{DHT da tensão na entrada do retificador (Van)}

O DHT da tensão de entrada $V_{AN}$ foi encontrado com valor de 1,51~\%.

\subsection{Determine, pela simulação, a potência ativa entregue pela fonte e a potência na carga. Comente}

O valor da potência ativa na entrada foi obtido no resultado questão (a), $260~W$. A potência ativa também foi obtida por meio do bloco ``W/kWh'', como mostrado no valor médio de Wi. A potência ativa na carga foi encontrada com valor de $253~W$. Há um atraso na potência absorvida pela carga, que pode ser explicado pelos elementos indutivos que compõem o circuito. Também há uma redução da potência, explicada pela presença de elementos resistivos parasitas.

\section{}

\subsection{Justifique a necessidade de um sistema de armazenamento de energia para ser utilizado em conjunto com a geração eólica}

A fonte de energia eólia varia sua produção energética em função de algumas variáveis ambientais, que estão fora do controle do sistema, como hora do dia e estação do ano. Desta maneira, há uma produção média de energia, onde há momentos de maior geração e outros de menor. A fim de compensar períodos de menor geração, é conveniente o armazenamento do excedente energético nos períodos de maior geração.

\subsection{Qual a potência mínima do gerador da PCH?}

Conforme mostrado no gráfico e exposto no enunciado, a geração média (50 \% da capacidade) corresponde a $1~MW$. Nos períodos de menor produção eólica há somente 25 \% da capacidade, sendo o restante (25 \% complementares) suprido pela PCH. Desta maneira, a PCH deve suprir o correspondente a uma potência mínima de $500~kW$.

\subsection{Sabendo que o reservatório de água está a 100 m de altura, qual a vazão do bombeamento de água e em que período do ano deve ocorrer para que o sistema seja energeticamente equilibrado. Considere g=10m/s2 e que a densidade da água é de 1kg/litro.}


Neste cálculo, consideramos o rendimento da PCH em 100~\%. Para resolução do problema, realizamos um balanço energético, equiparando a quantidade de energia gravitacional $E_G$ que deve gerada por segundo com a potência que deve ser complementada $P$. A partir da manipulação algébrica, obtemos a quantidade de kg de água que são necessários por segundo, ou seja, a vazão:
\begin{align*}
P~&=~ \dfrac{E_G~[J]}{1~[s]} ~=~\dfrac{ m \cdot g \cdot h}{1}\\
&\therefore\\
\dfrac{m}{1}~&=~\dfrac{P}{g \cdot h}~=~ \dfrac{500 \times 10^3}{10 \cdot 100}~=~500~[kg/s].
\end{align*}
 
É necessária uma vazão de $500$ litros de água por segundo, para atender à demanda mínima de geração de $500~kW$. As estações do ano que ocorreriam geração complementar pela PCH seriam na primavera e verão. 

No inverno seria bombeada água morro acima, uma vez que há um excedente de produção eólica em relação a média das outras estações, com o dobro de capacidade. Desta maneira, a vazão de água para bombeamento seria de 1000 litros de água por segundo.
\section{}

\subsection{Tensão e corrente eficazes totais: Vef, Ief; e potência aparente S}
\begin{align*}
V_{ef}~=~\sqrt{\sum_{n} V_n^2}~=~\sqrt{V_1^2 + V_5^2 + V_7^2}~=~\sqrt{100^2+4^2+3^2}~=~100,13~V\\
I_{ef}~=~\sqrt{\sum_{n} I_n^2}~=~\sqrt{I_1^2 + I_5^2 + I_7^2}~=~\sqrt{50^2+5,5^2+3,5^2}~=~50,42~A\\
S~=~V_{ef} \cdot I_{ef}~=~5,048~kVA
\end{align*}
\subsection{Distorção harmônica total de tensão e corrente: $DHT_V$, $DHT_I$}
\begin{align*}
DHT_V~=~\dfrac{\sqrt{V_5^2 + V_7^2}}{V_1}~=~\dfrac{\sqrt{4^2+3^2}}{100}~=~0,05\\
DHT_I~=~\dfrac{\sqrt{I_5^2 + I_7^2}}{I_1}~=~\dfrac{\sqrt{5,5^2+3,5^2}}{50}~=~0,13
\end{align*}
\subsection{Fator de potência FP}
\begin{align*}
FP~=~\dfrac{P}{S}~=~\dfrac{4000}{5048}~=~0,79
\end{align*}
\subsection{Fator de deslocamento da fundamental}
\begin{align*}
FD~=~\dfrac{P}{V_1 \cdot I_1} ~=~\dfrac{4010}{100 \cdot 50}~=~0,8
\end{align*}


\end{document}
